@inproceedings{Caillaut-Nakhle-Liu-Qader:JEP-TALN:2024,
    author = {Caillaut, Ga\"etan and Nakhl\'e, Mariam and Liu, Jingshu and Qader, Raheel},
    title = "Am\'eliorer la traduction au niveau du document gr\^ace au sur-echantillage n\'egatif et au masquage cibl\'e",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "295-306",
    note = "",
    abstract = "Ces travaux visent \`a am\'eliorer les capacit\'es des syst\`emes de traduction automatique \`a tenir compte du contexte dans lequel se trouve la phrase source, et donc, ultimement, \`a am\'eliorer les performances globales des syst\`emes de traduction automatique. L'approche que nous proposons repose uniquement sur les donn\'ees et la mani\`ere dont elles sont fournies au mod\`ele durant l'entra{\^\i}nement et est compl\`etement agnostique de l'architecture du mod\`ele. Nous montrons que les performances des mod\`eles de traduction, sur la paire en-fr, peuvent \^etre am\'elior\'ees simplement en fournissant des donn\'ees plus pertinentes vis-\`a-vis de la t\^ache cible, et ce sans modifier ni complexifier les architectures existantes, en particulier l'architecture Transformer couramment utilis\'ee par les syst\`emes de TAL modernes. Pour ce faire, nous pr\'esentons deux strat\'egies d'augmentation de donn\'ees (sur-\'echantillonnage n\'egatif et masquage cibl\'e) con\c{c}ues pour inciter le mod\`ele \`a s'appuyer sur le contexte. Nous montrons, au travers de m\'etriques appropri\'ees, que ces m\'ethodes permettent d'am\'eliorer les performances des syst\`emes de traduction sans pour autant modifier ni l'architecture du mod\`ele, ni le processus d'entra{\^\i}nement.",
    keywords = "traduction au niveau du document,traduction automatique,transformer",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/2462.pdf"
}
